# 💰 Argent

Par ici la monnaie. Comme tout étudiant qui se respecte tu cherches de la moula et c'est bien normal. La France regorge d'argent disponible pour aider les étudiants à débuter leur vie, donc ne passez pas à côté d'un petit coup de pouce.

## Grille minimum alternant 2022

Grille des salaires minimums bruts avec le pourcentage du SMIC (*1 678,95 € brut / mois* en *35h / semaine*)

| Année du contrat | Salaire < 18ans | Salaire 18-20     | Salaire 21-25     | Salaire >= 26      |
| ---------------- | --------------- | ----------------- | ----------------- | ------------------ |
| 1ère             | 453,32 € / 27%  | 721,95 € / 43%    | *889,84€ / 53%    | *1 678,95 € / 100% |
| 2ème             | 654,79 € / 39%  | 856,26 € / 51%    | *1 024,16 € / 61% | *1 678,95 € / 100% |
| 3ème             | 923,42 € / 55%  | 1 124,90 € / 67%  | *1 309,58 € / 78% | *1 678,95 € / 100% |

!!! success "Différence Brut/Net"
    Les salaires des alternants **bruts** sont presque équivalents aux salaires **nets**. La différence n'est que de quelques euros.

!!! warn "A partir de 21 ans"
    Salaire le + élevé entre le pourcentage du Smic et le pourcentage du salaire minimum conventionnel du poste occupé.
    Pour plus d'[informations](https://www.service-public.fr/particuliers/actualites/A15108)

Si votre entreprise dispose d'un SMC, vous êtes en droit de demander sa valeur car votre salaire minimal doit être indexé selon le plus fort entre la grille SMIC ou SMC définie par votre Convention Collective.

## CVEC 💸

Chaque année, vous serez soumis à la [CVEC](https://cvec.etudiant.gouv.fr/) (Contribution à la vie étudiante) comme frais d'accès au campus. Cette dernière vous coûtera la bagatelle de 95 € (Tarif 2022/2023). Elle est obligatoire et peut vous être remboursé si [vous êtes boursier](https://cvec.etudiant.gouv.fr/switch_campaign?campaign=4&redirect_route=refund).

## CE 👨‍👩‍👦

Si votre entreprise d'accueil possède un CE, renseignez-vous dès votre arrivée. Les CE peuvent proposer de nombreux avantages (Chèques-vacances, Chèque culture, Ticket cinéma, location, etc).

## Logement 🏘️

Voici une liste d'aides spécifiques au logement :

- [APL](https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F12006) l'aide au logement de la CAF
- [Mobili Jeune - Action Logement](https://www.actionlogement.fr/l-aide-mobili-jeune) l'aide du groupement action logement pour les alternants de moins de 30 ans

## Vacances 🏖️

- [Départ 1825](https://depart1825.com/) est un dispositif permettant d'aider les jeunes de 18 à 25 ans pour partir en vacances à travers un financement à hauteur de 250 €

## Non classé

- [Prime d'activité](https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/N31477) prime pour les actifs. Accordée aux alternants touchants + de 1008 euros/mois
- [Aide à la mobilité](https://www.actionlogement.fr/aide-mobilite) l'aide du groupement action logement lors d'un déménagement pour vous rapprocher de votre lieu de travail (Alternance)
